---
layout: post
title: 【gitlab工作流】---
## 在团队中使用GitLab中的Merge Request工作模式 转

转载：https://my.oschina.net/u/4000302/blog/3032762?tdsourcetag=s_pctim_aiomsg

一直以来都是采用的分支管理模式，我把项目的开发分为三个阶段：开发、测试和上线。



## 一、分支管理模式



### 1、开发阶段

1. 除了

   master

   分支创建一个供所有开发人员开发的dev分支；

    

2. 开发人员在dev分支上进行工作，随时随地[commit](https://www.centos.bz/tag/commit/)，每天push一次到服务器；

3. push代码前需要进行pull操作，因为有可能在之前有别的成员先进行了push操作，如果有冲突还需要进行冲突解决；

4. 每天上班后所有成员对dev进行pull操作，获取所有成员push的代码，有冲突需要解决；

5. 团队Leader每天将dev合并一次到master。



### 2、测试阶段

1. 测试进入后就需要添加test分支；
2. 在开发人员将代码push到dev分支后，可以在dev基础上创建test分支，测试人员以test分支搭建测试环境，开始测试；
3. 开发人员在接受到bug后，直接在测试分支上修改，然后让测试人员进行验证；
4. 每天团队Leader将测试分支上修改的bug合并到dev分支上，这样所有团队成员当天修复的bug都会在第二天被团队其他人pull下来；
5. 团队Leader每天将dev合并一次到master。



### 3、上线阶段

1. 系统上线后试运行阶段会存在两种改动：bug和优化需求，bug通常当天解决晚上部署，优化需求通常周末部署；
2. bug当天能修复的就直接在test分支上修复，然后进行测试，验证通过后合并到master；
3. bug当天不能修复的就针对该bug创建一个分支，修复完后合并到test分支进行测试，验证通过后合并到master；
4. 每个优化需求都以master分支为基础创建一个feature分支，完成后合并到dev分支，开发人员可以先交叉测试，然后将dev合并到test进行测试，验证通过后合并到master；
5. master始终是一个干净的，可发布的分支

## 二、Merge Request模式

一直以来，都觉得[Merge](https://www.centos.bz/tag/merge/) Request模式遥不可及，只有做开源软件才会采用这种模式，没想到这么快就已经在团队中开始推行使用了，先看一张图来了解下Merge Request的开发流程：

![img](https://www.centos.bz/wp-content/uploads/2018/08/1-1-3.jpg)

1. 需求或是Bug都是用

   Issue

   来表示；

    

2. 虽然Issue不支持多层级，但结合里程碑、标签等还是可以很好的对任务和Bug进行管理；

3. 管理员和团队成员都可以进行Issue的创建；

4. 任务的接收者对Issue创建Merge Request；

5. 完成任务后推送代码到Merge Request对应的分支；

6. 管理员对代码进行Merge。



**相比较传统的分支管理模式，Merge Request可以给我们带来下面几个好处：**

1. 重要分支设置为受保护，杜绝了有些问题代码被提交了，但项目经理不知道的情况；

    

2. 每个任务都有一个对应的分支，互相隔离，所有的代码改动有据可查；

3. 开发人员不用在分支间切换和合并，更专注于开发。

**下面以一个示例来介绍Merge Request的工作流程**

1、设置重要分支受保护

![img](https://www.centos.bz/wp-content/uploads/2018/08/1-2-2.jpg)

在上图中的位置可以将所有的重要分支设置为受保护，重要的分支通常是master、release、test等。

2、创建Issue

![img](https://www.centos.bz/wp-content/uploads/2018/08/1-3-2.jpg)

任务创建后，开发人员就可以对该任务创建Merge Request了，如下图：

![img](https://www.centos.bz/wp-content/uploads/2018/08/1-4-2.jpg)

- 创建Merge Request时会创建针对这个任务对一个分支；
- 分支名称的格式为：任务编号-[任务标题中出现的英文和数字]，当然分支名称也可以自行修改；
- 分支的[Source](https://www.centos.bz/tag/source/)为该项目设置的主分支，主分支可以在设置/General/General project settings/Default Branch进行设置。

3、使用你熟悉的工具拉取Merge Request对应的分支到本地进行代码修改，修改完成后，Push代码到服务器，代码推送后，管理员在Merge Request页面可以看到Merge按钮，如下图：

![img](https://www.centos.bz/wp-content/uploads/2018/08/1-5-2.jpg)

点击右边的Resole WIP [status](https://www.centos.bz/tag/status/)后，Merge按钮就可以使用

![img](https://www.centos.bz/wp-content/uploads/2018/08/1-6-2.jpg)

如果勾选Remove source brance，当Merge后，服务器端会删除创建的分支。Merge完成，会关闭关联的任务，但并不是每一次推送都可以非常顺利，有时会有冲突，当本地代码和服务器代码不一致时，会出现解决冲突的按钮，解决冲突后才能进行Merge

![img](https://www.centos.bz/wp-content/uploads/2018/08/1-7-1.jpg)

代码Merge后，开发人员就可以按照同样的流程做下一个任务了。



## 三、思考

- 如果系统上线后有紧急Bug需要处理，这个流程应该怎样去调整？
- 每个任务都在单独分支并行开发，这是如果A和B都以来C开发的一个模块，应该怎么解决？
- 理论上Issue管理员和开发人员都可以进行创建，什么样的Issue可以有开发人员来创建？



## 四、总结

- 任何一种模式或工作方式的改变，总会打破一些人的舒适区，我们应该学会走出舒适区，拥抱变化；
- 尝试新的东西肯定会遇到各种问题，先执行，然后再持续优化改进，逐步达到最优状态；
- 从团队试用的情况来看，暂时没有出现水土不服的情况。